---
title: 混乱的电子邮件与被遗忘的习惯
date: 2017-06-27 13:59
tags: 教程
shortlink: hqy
headpic: {baseurl}/images/2017/06/envelopes.jpg
headpic_alt: 信封
---

作为一个曾经喜欢卖弄自己半懂不懂的知识、且在 B 站上发过一个播放量不小的视频的人，我虽然与网红还相差甚远，但也收到过不少“粉丝”的私信以及电子邮件。收到这些电子邮件，我当然是非常高兴的，这说明我的作品的得到了别人的肯定，被大家所欢迎，我也乐意在空闲时与其他人交流人生。可是当我打开这些邮件时，却不禁皱起了眉头。那些邮件中，只有极个别的几封是按照了通常的邮件格式，而大部分邮件都以各种混乱的样子呈现在我的眼前。有的邮件没有主题，只有正文有一句话；有的正相反，内容全写在了主题上，正文一个字也没有或者就写个“如题”；有的甚至全文只有一个“在吗？”，把电子邮件当作即时通讯来使用了。看到这些，尽管我没有足够的年龄说这句话，但还是忍不住想要感叹：难道现在的年轻人都不会写电子邮件了吗？

<!--more-->

后来有人提醒了我，现在确实是使用电子邮件的人越来越少了，随着即时通讯的发达，电子邮件从交流的主要方式沦为了发附件的途径，但是电子邮件的附件功能并不是非常好用，而越来越多的即时通讯也具备了发文件的功能。再加上垃圾广告邮件十分猖獗，电子邮箱对许多人似乎成为了一种平常几乎不去检查的角落，只有在注册账户或者找回密码的时候才看一下。

我理解这样现象的发生，但是电子邮件本身的功能——写信，也不应该被忽略。电子邮件是最古老的网络通讯方式之一，因此它也是最成熟的通讯方式之一，作为一个开放的通讯方式，它易于保存且可靠。也是正因如此，账户验证和垃圾邮件发送者才选择了电子邮件。

即使你平常不使用电子邮件与人交流，也会偶尔遇到需要用电子邮件的情形，比如跟我写邮件——啊不对，比如在工作中跟客户写邮件，跟上司写邮件，在学习中跟老师写邮件，在生活中跟任何人或组织正式地反馈建议……都可能会用到电子邮件。如果你与另一个人没有共用的即时通讯方式，电子邮箱一般也是所有人都会拥有的。如果客户、老板、老师或其他人收到你的邮件时，看到的邮件是混乱的，他们会觉得发送者是一个有教养的人吗？

那么一篇良好的电子邮件应该怎样编写呢？让我们从以下几个点入手。

## 内容格式

一些我收到的邮件是长这样的，我模仿一下，不是针对任何人：

> 大神我是小白能讲一讲centos7怎么修无线网卡的问题啊还有onscr怎么编译谢谢
>
> 发送至我的 iPhone

一上来就是一句机关枪一样的话，称呼没有、署名没有也就算了，连个标点符号也没有，看着就没有读的欲望。要不是后面一行手机自己加的“发送至我的 iPhone”，整个邮件就这么一行字。唯一值得称赞的地方，就是后面有礼貌地加了个“谢谢”。这样的邮件，如果发给上司，不被炒鱿鱼真是万幸。

实际上在中国，书信格式的书写，在小学就被作为语文课程的一部分学习。在我小学的时候，考试的作文也甚至有时会被要求以“书信格式”书写，如果没有严格按照格式还会被扣分。因此，除非你小学没有毕业，书信格式都应该是了解的。不过如果你已经忘记或者记得不清楚的话，就让我们来复习一遍吧。或者如果你是小学生，还没学过这个东西的话，就预习一下。

<small>（如果你正在使用 RSS 阅读器，请换到网页来阅读以避免排版偏差）</small>

> 亲爱的 XXX ：
>
> 　　您好！
>
> 　　正文……
>
> 　　此致  
> 敬礼
>
> XXX 敬上  
> XXXX 年 XX 月 XX 日

我们在小学中被要求这样写，不过这样写对于稍微轻松一点的场合来说，有些太麻烦了，一般来说在现代，我们没有必要搞得那么正式。像“此致敬礼”啊、“您好”啊，就可以省略掉；“亲爱的”有时也会显得太肉麻；日期在纸质邮件中很有用，而在电子邮件中，邮件很快就会送达，日期就没有那么重要了；如果嫌靠右对其麻烦的话，不靠右问题也不大。许多东西在不那么正式的时候可以省略掉，但至少的，这些东西得有：

> 你好/您好/嗨 XXX
>
> 　　正文……
>
> [署名]

## 主题

电子邮件跟即时消息不一样，它通常会有一个主题，以便阅览邮箱时获知哪封邮件是说什么的。如果一封邮件没有主题的话，它就会以 “（无主题）”的样子显示出来，这样的效果可不理想。想象一下这样的邮件：

> 主题：（无主题）  
> 来自： 123456789@qq.com
>
> 大神我是小白能讲一讲centos7怎么修无线网卡的问题啊还有onscr怎么编译谢谢

正文格式我们已经吐槽过了，我们来看主题。这样的邮件在列表中只会显示为一个“（无主题）”，能在茫茫邮件海中寻找到吗？我觉得难度是比较大的。

那正常的主题该怎么写？其实很简单，邮件中提到的什么，主题就是什么。比如在上面的例子中，“CentOS 7 的问题”就是一个合适的主题。主题没有必要像文章标题那样深思熟虑，写一个不费多少时间，但写上去就能增加很多这封邮件的可读性，就像下面那样。

> 主题：CentOS 7 的问题  
> 来自： 123456789@qq.com
>
> 大神我是小白能讲一讲centos7怎么修无线网卡的问题啊还有onscr怎么编译谢谢

这样一来，在长长的邮件列表中就能够一目了然地看到，这是一封关于 CentOS 7 的问题的邮件了。

除了没有主题的邮件，还有情况完全相反的——标题党的邮件。就像这样：

> 主题：大神我是小白能讲一讲centos7怎么修无线网卡的问题啊还有onscr怎么编译谢谢  
> 来自： 123456789@qq.com
>
> &nbsp;

这个虽然说是一目了然了，但是……你说……这样会有良好的可读性吗？请避免这样做，这比无主题更加令人厌烦。

-------

综上所述，经过之前描述的改进，这封邮件就可以变成这个样子：

> 主题：CentOS 7 的问题  
> 来自： 123456789@qq.com
>
> Up 主你好，
>
> 　　我是一名刚接触 Linux 的小白。我在使用 CentOS 7 的时候遇到了无线网卡的问题，请问该怎样解决呢？
>
> 　　此外，我还想了解一下 ONScripter 的编译方法。谢谢！
>
> XXXX

尽管我也无法回答其中的无线网卡问题，但这样的邮件显然变得更令人有心情回复了。

## 回复邮件

电子邮件在设计的时候，考虑到了一件事情可能会有多次的邮件往来，因此就设计了“回复”的功能。在大多数邮件客户端中，回复的邮件会与之前的邮件显示在同一个讨论串里，而不是被当作一次新的讨论。这样的设计可以使人方便地将邮件归纳入一个个讨论的主题，而不需要翻来翻去才能找到之前讨论的内容是什么。然而，有些人可能不了解这项设定，每次回复邮件的时候都新开一个主题，因此产生了许多个讨论串，难以阅读和整理。如果你不知道这项设定的话，下回可要记住了。

有人可能会问，回复的次数多了，邮件主题前面有很多个 “Re: Re: Re: Re: Re: ”，这怎么处理呢？实际上，在回复的邮件的主题前加一个 “Re: ” 是正常现象，而如果有很多个的话，说明邮件客户端没有完全符合标准。不过这也无伤大雅，如果觉得看起来不爽的话，动手把 “Re: ” 删到只剩下一个就可以了。

## “在吗？”

电子邮件不是即时通讯，即时通讯靠的是许多条短小的消息来说明一件事，而电子邮件是靠一封较长的邮件来说明一件或更多的事。电子邮件尽管寄送远比纸质邮件快，发件人也不应该指望对方能在几秒钟之后看到邮件并回复。事实上许多时候，收电子邮件的人都不会马上看到邮件，而是要等到有空了才行，那通常是几个小时——甚至几天后了。

基于此原因，在电子邮件中问像“在吗？”这样的问题是不明智的。如果有事情，就直接说，不需要等到对方回应“在，有什么事？”的时候再开始正题。那可能就是几天之后了，大大地降低了行事效率。

顺便讲个故事吧。有一回，我收到了一封“在吗？”邮件，当时我正忙，就没有管它。几天后我又翻别的邮件时，又看见了这封邮件，但是我依然有别的事情要做，还是没有回复。结果过了两个多星期，我又看到这封邮件，“卧槽，”我一看到就想起来，“我这玩意还没回复呢。”但是这都两个星期了，你说对方还“在吗”？幸亏我回复的几天后，终于是对上了线，转到了用即时通讯交流。

-------

就说这么多吧，发邮件不是什么需要特意学习的技巧，搞得太复杂也没有必要。不过这些基本的习惯，还是有必要了解一下的。
